\PassOptionsToPackage{table}{xcolor}
\documentclass{ProposalUnesa}

\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{seqsplit}

%==================================================================
% COMPILE CEPAT - Uncomment SATU baris untuk compile bab tertentu
% LaTeX akan pakai cache .aux sehingga nomor halaman tetap benar
%==================================================================
%\includeonly{Bab_1/PendahuluanP}
%\includeonly{Bab_2/KajianPustakaP}
%\includeonly{Bab_3/MetodePenelitianP}
%==================================================================

\loadglsentries{Istilah.tex}

% TikZ Layer Setup for Flowcharts
\pgfdeclarelayer{background}
\pgfsetlayers{background,main}
\usetikzlibrary{shadows} % Required for drop shadow in flowcharts

\begin{document}

\input{DataSkripsi}

\Awal

\HalamanJudul

\HalamanPersetujuan
\HalamanLembarRevisi

\DaftarIsi
\DaftarTabel
\DaftarGambar
\DaftarSimbol
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{longtable}{p{0.15\textwidth} p{0.75\textwidth}}
	% ===== STRUKTUR PENGETAHUAN =====
	$G$                            & \textit{Knowledge Graph} akademik yang didefinisikan sebagai himpunan entitas ($E$), relasi ($R$), dan \textit{triplet} ($T$).                      \\
	$(h, r, t)$                    & \textit{Triplet} pengetahuan yang terdiri dari \textit{head entity} (subjek), \textit{relation} (predikat), dan \textit{tail entity} (objek).       \\
	$N_{\text{raw}}$               & Jumlah total data mentah publikasi yang dikumpulkan dari berbagai sumber sebelum pemrosesan.                                                        \\

	% ===== PEMODELAN ACADEMIC RAG =====
	$q$                            & Pertanyaan atau kueri yang diajukan oleh pengguna ke dalam sistem.                                                                                  \\
	$\mathcal{K}_l, \mathcal{K}_h$ & Kata kunci hierarkis; tingkat rendah (\textit{low-level}) untuk pencarian detail dan tingkat tinggi (\textit{high-level}) untuk konteks tema besar. \\
	$\mathcal{L}_{\text{local}}$   & Informasi lokal (mikro) yang mencakup detail spesifik entitas dan relasi dari subgraf.                                                              \\
	$\mathcal{L}_{\text{global}}$  & Informasi global (makro) yang mencakup pola konseptual dan tren riset lintas domain.                                                                \\

	% ===== METRIK EVALUASI =====
	$|V|$                          & Jumlah klaim yang terverifikasi (\textit{verified claims}) dalam jawaban sistem, digunakan untuk menghitung \textit{Faithfulness}.                  \\
	$|S|$                          & Total jumlah klaim (\textit{total statements}) yang terdapat dalam jawaban yang dihasilkan sistem.                                                  \\
	$\text{sim}(q, \hat{q})$       & Skor kemiripan (\textit{similarity score}) antara pertanyaan asli pengguna dengan pertanyaan sintetis untuk mengukur relevansi jawaban.             \\
\end{longtable}

\Inti

\include{Bab_1/PendahuluanP}

\include{Bab_2/KajianPustakaP}

\include{Bab_3/MetodePenelitianP}

\nocite{*}

\DaftarPustaka{Pustaka}
\Glosarium
\BukaLampiran

\lampiran{Data dan lain-lain}

\end{document}
